中史科 反洗腦 課程綱要編寫做法（chenglap）

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 historia
標題 Re: [觀點] 如何界定「歷史上的中國」？
時間 Thu Jan 15 01:02:27 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《bof (薔薇與喬麥田)》之銘言：
: ※ 引述《MilchFlasche (實踐才能發光)》之銘言：
: 就好像你面對一個言必稱三代的古人
: 你要怎麼跟他解釋每一個時代都有它自己的精彩呢？

其實看了版主回了那麼多篇文, 而我也看到另一方面反對的回文, 我
相信, 如果這討論中間斷住了, 比起大家達到了共識, 得到了甚麼新
的見解, 反而更有可能大家只是因為疲勞而把討論停止而已.

這樣回文雙方都會很累, 而大家甚至可能會有一種為何對方那麼固執
總是不懂的對牛彈琴感覺. 這樣雖然不致於惡化成對人不對事的惡性
討論, 但還稱不上是愉快的經驗. 一方持的是歷史研究方法, 另一方
面持的是「大眾認知」, 這樣是不會談出結果的, 因為一本書之推出
, 本身對象就是多元的.

因此, 我想試試從另一個角度去看這問題, 也許可以給大家一點點不
同口味的刺激. 所以, 這篇比較偏向非正論. 也會跟意識形態的關係
比較弱.

我認為, 其實我們現在談的問題, 並不是歷史問題, 甚至不是歷史觀
的問題, 反而是一個翻譯的問題. 我稱之這為「泛蘇格蘭症候群」.

有一個華人遇到蘇格蘭人的時候, 經常出現的情況.

就是, 華人會把蘇格蘭人, 說成是「英國人」, 當然, 對歷史有認識
的人比較不會犯這種錯誤, 但大眾印象當中, 卻會認為蘇格蘭人是「
英國人」, 當然, 蘇格蘭人會立即更正你, 他是蘇格蘭人, 不是英國
人. 至於英國人是甚麼? English, 英國是甚麼? England.

很多人試過一次之後就不會再犯了.

不過, 這展示了事情某方面的本質, 為何我們會把蘇格蘭人當成是英
國人呢? 我們看看我們一些常用的詞語的原文:

1. 英文是 English.
2. 英格蘭是 England.
3. 蘇格蘭是 Scotland.
4. 那群傢伙所在的同一個島叫 Britain.
5. 大英帝國是 Great Britain.
6. 聯合王國是 United Kingdom.
7. 大英國協是 Commonwealth of Nation.

好了, 問題來了, 甚麼是「英國」? 結果我們看到的是, 第二, 第四
, 第五, 第六, 第七, 我們全部在中文翻譯上都可以翻成「英國」.
但是, 這些詞語的意義卻有很大的分別, 甚至大部份原義都沒有所謂
英的存在.

我們先把一堆不同的概念, 全都以英國稱呼, 當我們中文上產生了含
糊的「英國」的概念之後, 再將英國倒譯為英文, 最終的結果就是,
我們會從字面理解, Scottish 是 English.

不知甚麼時候開始, 我們把「國」這個字加上去翻譯之後, 地理, 政
府, 民族等觀念就被炒成一塊了. 當我們長期慣用了中文去理解問題
的時候, 我們就產生了一種跟當地, 世界都不同的認知, 或者應該說
是誤解. 而這個誤解並不是刻意的, 而是當初翻譯的時候所得的資訊
有限, 或者不謹慎所導致的語義混亂.

事實上, 事情的源頭也許並非任何意識形態, 或者東西方觀念上有甚
麼不同. 而出乎意料而且單純地, 是我們對於翻譯謬誤積非成是產生
的副作用.

今天我們都知道有不列顛尼亞, 也有英格蘭, 蘇格蘭, 不過奇奇怪怪
的「英國」還是無法從我們日常用詞當中甩掉. 而且其所指範圍還是
那麼巨大混雜.

今天我們都知道有不列顛尼亞, 也有英格蘭, 蘇格蘭, 不過奇奇怪怪
的「英國」還是無法從我們日常用詞當中甩掉. 而且其所指範圍還是
那麼巨大混雜.

同類的問題至今也很常見, 比方說我們常說「歐美」, 其實指的往往
是西歐加北美. 但東歐和中歐, 他們很多時立場, 文化和想法也跟西
歐不一樣. 卻經常被我們用「歐洲人」甚至「白人」一棒子全部打死
. 我們常以為全部歐洲人, 白人都是一副德性的.

所以, 也許問題打從一開始並不是甚麼想法之爭, 而是, 現在的討論
, 遠因是把 China 翻譯成「中國」引致的問題. 西方人對東方的理
解有限, 因此產生了一個叫作 China 的概念, 這個觀念原本就不精
確, 而我們翻譯之後再二度消化, 就產生了一個更迷糊的概念.

就像鯨魚開宗明義給他一個「魚」字在後面, 結果不額外一提大家都
以為牠不是哺乳類.

我會認為, China 足以等同「Europe」, Chinese 其實是一個應該和
European 同級的詞語. 如果我們這樣看, 那問題會減少很多, 至少
這樣的話, 所謂 China 歷代的地圖就成立了.

反正小叮噹都叫作多啦Ａ夢了吧?

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
※ 編輯: chenglap 來自: ... (01/15 01:11)

推 qilai:淚推,不過GB應該翻大不列顛吧,英帝國是British Empire
推 qilai:[不列顛"尼亞"]應該是羅馬時代及某動畫中才使用的詞
推 PrinceBamboo:樓上是對的 All Hail Britannia!!!
→ chenglap:合眾國日本.

推 deathwomen:另推china之意涵等同於Europe。
→ JosephChen:推歐羅巴...

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 historia
標題 Re: [觀點] 如何界定「歷史上的中國」？
時間 Mon Jan 19 13:22:08 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《IBIZA (溫一壺月光作酒)》之銘言：
: ※ 引述《IBIZA (溫一壺月光作酒)》之銘言：
: 硬要去講哪一個才是中國史, 哪一個不是中國史
: 只是增添問題而已
: 就如同我前面說的, 如果說狹義的「中國」才是中國史的話
: 那是不是繩文時代到西元三世紀以前, 日本當地非大和民族的活動都不能算日本史了？

所以我提倡把 China 這概念提升為一個次大陸, 可以避免很多問
題.

本來亞洲和歐洲的分別就是源自當初希臘時代對於歐洲西方的土地
不理解而產生的. 結果歐亞大陸當中, 亞洲太大, 而歐洲則太小.
後來在接觸印度後, 才產生次大陸的觀念, 因為不能用一個「亞洲
」去概括整個地域.

目前公認的次大陸, 有歐洲, 中東, 印度, 格綾蘭. 而我相信事實
上 China 也具有上述地區完全相近的特質, 所以 Chinese 基本上
可以和 European 視為同等的詞語. 這點我之前也說過了. 歐洲並
不是也不需要是一個國家, 也並不是也不需要是同一民族, 但也一
樣可以用 European 全部概括起來.

至於引致誤解的「中國」稱呼, 要大眾改變是不容易的, 但我們以
研究歷史的角度看, 是可以改以「中華地區」去稱呼. (總不能用
支那吧?)或者別的名稱也可以, 作出區別是有好處的, 比方說英國
這個例子我已指出, 是頗為不精確的詞語.

如果產生了一個 China 直接對應而不叫作「中國」的譯法, 我們
暫稱這為「某地」, 則我們可以像歐洲史一樣將這裡發生事情的歷
史稱之為「某地史」, 這樣應該可以避免我們之前所討論或爭論過
的一切矛盾.

不幸地我並不是就讀相關的科系的, 如果有機會我實在很想以這點
為寫一篇論文.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...

《香港人其實都是羅馬人！》：

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 historia
標題 Re: [觀點] 如何界定「歷史上的中國」？
時間 Thu Jan 22 11:56:16 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《wielain (wielain)》之銘言：
: 看了一整串的討論,真是越來越混亂了阿.XD
: 我的理解是很簡單的.
: 在現在中國的土地上,曾經存在過各種各樣的民族,國家等.然後慢慢的由於戰爭,經濟文化
: 交流等等原因慢慢的融合,就形成了中華民國這個真正具有"中國"這個概念的國家然後這個
: 國家再被中華人民共和國繼承了.

我的論述基礎是「史從地緣文化圈」, 可以簡而言之「史從地理」.

中國史若存在, 是「地域史」. 不是「國別史」. 中華人民共和國前
史是國別史. 你可以說這個國別史有很大程度和地域史重覆, 但不是
全部. 這點是不可以亦不應含糊的.

地域史是先定義一個地域範圍, 再包括該地域所出現的所有文明, 民
族和國家的歷史. 那僅是一個地域, 不論該地域是否已聯合成一個國
家, 或者現在是多個國家, 一個民族, 或者多個民族, 或者有多個民
族的一部份在此地域存在.

否則, 依你的定義, 印度史和香港史亦應該屬於英國史. 因為那是大
英帝國的一部份, 而滿洲國成立後, 則東三省應該從中國史除名. 歷
史是不應隨政治而變的, 而你所定義的歷史範圍, 卻完全隨政治變更
, 因為你所定義的範圍是政治性的.

我提出的「中國史」定義並不因中華人民共和國, 中華民國的存在與
否而有變化. 這是我提出定義的原因.

: 經過戰爭等等融合成了"大和民族".當然由於島國有比較確定的國土.所以比較好理解.
: 意大利,德國其實在沒幾百年前也才統一成現在的意大利德國.之前也是由很多的小國組
: 成的.但是意大利,德國在研究本國史的時候當然也應該把這些小國的歷史包括進去.雖然他
: 們的國名,土地等等都和現在的意大利德國是有區別的.
: 甚至韓國,在歷史上也並不是叫做韓國,而是曾經是"百濟""高句麗""新儸"等三個國家,
: 但是韓國把這三個國家包含進去自己的本國史也是合情合理的吧.
: 難道說因爲現在的韓國和古代的韓國在土地上,名字上是有區別的,甚至曾經是N個國家
: 其實應該把韓國看成是一個"次大陸".就像歐洲一樣? XD

次大陸的基準是土地面積, 印度因為土地面積跟歐洲相約, 而被視
為次大陸. 但印度次大陸包括巴基斯坦, 孟加拉, 尼汨爾, 印度史
並不是國別史而是地域史. 大陸是一種地形, 朝鮮是「半島」, 日
本是「列島」.

義大利史是 1861 年義大利統一後才視為政治史, 1861 年之前的
只屬於「文化史」, 義大利史承認義大利存在一百四十八年. 而不
是連同古羅馬一起算存在了三千多年. 義大利史是義大利史, 羅馬
史是羅馬史.

義大利亦明確地稱為半島, 長期被視為地理性的存在. 義大利人也
不稱義大利為分裂, 那不勒斯王國, 威尼斯共和國分別被視為不同
國家, 而不是「義大利國大分裂時代」. 用中國歷史的標準, 義大
利國也有四千年歷史, 你可以當義大利史是 Knoviz -> Terramare
-> 伊特魯尼亞 -> 羅馬共和 -> 羅馬帝國 -> 西羅馬 -> 哥德人
-> 教皇國(極牽強) -> 現代義大利.

作為地理名詞, 義大利半島是不會擴張的. 羅馬統治北非也不會使
北非成為義大利. 朝鮮半島也不因為高句麗而變成整個東北都叫朝
鮮半島, 日本殖民朝鮮和臺灣, 都不會說那裡變成日本列島.

羅馬雖被視為文化之源. 但並不是「義大利國別史」, 羅馬帝國是
「歐洲地域史」的一部份. 除了法西斯主義者, 他們就要把義大利
跟羅馬帝國扯起來, 那連巴爾幹都是義大利領土神聖不可分割的一
部份.

羅馬雖被視為文化之源. 但並不是「義大利國別史」, 羅馬帝國是
「歐洲地域史」的一部份. 除了法西斯主義者, 他們就要把義大利
跟羅馬帝國扯起來, 那連巴爾幹都是義大利領土神聖不可分割的一
部份.

而「中國」的面積亦可跟印度歐洲相比, 有大陸地形的區域性, 因
此稱為次大陸是有足夠的理據的.

: 世界上任何一個國家都會產生國土以及政權的更替.甚至也都有分裂成N個國家的經驗.
: 或者甚至成爲其他國家的一部分.這不是一件很正常的事情嗎? 囧
: 應該說世界上沒有一個國家的歷史是完全的"本國史",因爲每一個國家都不是非常明確的完全
: 沒變化的個體,而是和其他國家是有聯係的.不可能100%的孤立.

根本, 從來國別史都不會扯到那麼大, 然後再騎劫地域史, 用來在
政治上證明統治正當性.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...
推 FMANT:義大利若如中國般大就不知道會如何想了...
→ chenglap:看看納粹就知道.
推 PrinceBamboo:義大利統一前的情形好像有點類似希臘城邦時代
→ chenglap:民族主義未興起前歐洲不能用民族去理解.
推 MilchFlasche:chenglap大回文了，我根本不需要多說什麼
→ chenglap:其實 plamc 回得比較精要, 我回的比較長氣.
推 deathwomen:若把中國定義為如歐洲等同詞，那麼該以何為界？
→ chenglap:那是另一個問題了, 大可包至北越和朝鮮半島, 日本.
推 deathwomen:這意思類似於中華文化圈囉？
→ chenglap:我沒意見. 其他人有意見可提出.
推 nakadachi:梅特涅: 義大利只是一個地理名詞(自此確定其地理意義XD)
推 tenholes:你何必一定要拘泥在中國這名詞，那徵氏姐妹，淵蓋蘇文，
→ tenholes:豐臣秀吉，都要視為中國這個地域概念囉？根本不合古中國
推 tenholes:近代中國名詞用法日、韓人可接受嗎？用東亞不行嗎？

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 historia
標題 Re: [觀點] 如何界定「歷史上的中國」？
時間 Fri Jan 23 11:28:01 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《wielain (wielain)》之銘言：
: 用"中華地區"或者"中國"定義為如同"歐洲"這樣的名詞會產生一些問題.
: 1.韓國,朝鮮,越南,日本,等會感到強烈的不安全感.擔心中國是在為今後的侵略行做出
: 理論基礎.
: 2.中國會非常擔心香港臺灣利用這一理論脫離中國(既然中國只是中華地區,那也不必要
: 是同一個國家)
: 3.西藏,新疆等算是屬於"中國"或者"中華地區"的嗎?
: 用區域而不是現在的國家最大的問題是會"惹"到隔壁的鄰居,和把自己國家的一部分
: 排出出去.也許這就是大部分的國家都是用"國別史"而不是"區域史"了.

你說大部份國家都是用國別史, 單純只是因為把範圍限了在「國家」. 那
是用來教育的, 說得難聽一點, 那是對一些對歷史興趣不大的人, 進行某
程度的洗腦, 如果你要看國別史, 基本上每一個國家都是將一些無關痛癢
的事情大造文章, 或者加入虛構的建國神話.

你說的不是國別史, 而是「教科書專用的歷史」, 或者「官辦歷史」.

比方說美國史裡的五月花號, 波士頓丟茶葉, 或者死的人還不及某次鎮壓
民眾裡一部坦克戰果的所謂「波士頓大屠殺」(死亡人數: 五人), 大一點
的話, 就是日後的蓋茨堡演說, 都是刻意地建立國族神話的寫法.

更要命的就是虛構, 例如華盛頓怒砍櫻桃樹, 拿著斧頭恐嚇他爸的事情.

另一種是斷章取義, 最出名的例子是拿破崙的睡獅論, 愛迪生的天才是九
十九滴的汗水加一分天賦論.

這類教科書的存在原本就是借花敬佛, 不是歷史教科書而是國族主義教科
書, 這些書的目的不是為了讓人認識和反思歷史, 而單純地只是不斷製造
某些增強權力的正當性. 納粹黨就說他們的祖先是來自印度的雅利安人,
有了這原因就可以去屠殺那些猶太人.

這些所謂歷史教科書是國族主義時代的產物, 那本身產生的並不是歷史的
認識, 而是推銷國家宗教. 並不是去探求事情的真相和原委, 而是先有了
結論再去找原因, 即使有矛盾也忽視, 因為在這樣的觀點當中, 歷史並不
是知識, 也不是學問, 而單純是「工具」.

而實話說, 就我認識世界歷史研究的分類當中, 主流是地域史和時代史,
或者世界史(例如杜蘭威爾那本), 國別史往往是從上述這些歷史當中截取
跟某個國家相關的部份.

就你說的政治觀點來看, 基本上我是否定將政治正當性建立在虛構的事實
或者自相矛盾的邏輯下. 當然更否定為了維持已有的效果, 繼續的維護虛
構的事實和矛盾的邏輯.

基本上我認為這種因為擔心政治效果而干涉歷史的行為, 是不了解歷史的
官僚一廂情願的看法. 一個合理的歷史觀, 並不需要政治的強力施行都能
夠散佈, 一個虛構的歷史邏輯, 一旦政治控制力減弱或者消失, 就會立即
崩潰. 而這意味著, 那種歷史觀本來就無法維持所想要的政治效果.

以這裡談的「中國區域史」來看, 無論政治上怎樣灌輸天子的絕對神權,
國家要分裂時大家還是能找到理由. 像越南, 中國自漢朝當中斷斷續續統
治了超過一千年, 最終還是連現在自稱中國的也不承認是中國的一部份.

朝鮮半島明顯地是同一個地區, 至少大家都承認, 國家還是兩個.

也就是說, 如果我們相信歷史宗教可以阻止這些事情發生, 為何這樣的事
情還是一再的發生? 歷史本身就證明了這件事, 任何值得保護的東西, 並
不需要對現實的解讀進行任何扭曲去保護. 如果我們沒有足夠智慧去理解
真像, 那也許我們該相信太陽是繞著地球轉, 相信地球不是圓的, 這樣也
許會安心一點.

但如果今天我們有足夠的智慧去理解真像, 我們不去理解, 如果我們能夠
有足夠的智慧去看見矛盾, 我們選擇去無視它, 那我們就只是把這個問題
交給下一代而已. 原本他們可以站在我們已建立的成果上, 去看得更遠,
而不應該還是在討論一個含糊的中國觀念.

倒過來說, 也只有突破這些見解, 產生新的思想, 才是問題的答案. 舉個
例子, 如果英國停留在封建時代的想法, 一味只是想怎樣贏得教皇的歡心
和用婚姻, 封爵的手段去反攻歐洲, 不斷去訓練他們的騎士和長弓手, 那
這個未來的海權大國又從何說起?

曾經教皇認為歐洲的穩定和生存, 需要建立在單一宗教和共通語言拉丁文
下, 新舊教分裂就是被伊斯蘭征服的喪鐘. 在他的時代來看這不是很合理
嗎? 但今天的歐洲聯盟, 所謂基督教勢力, 卻是正是這多種不同支派合流
而成的. 而土耳其雖是穆斯林, 卻是歐盟的成員.

當初日本和德國認為要生存下去就必須要從列強手上爭取殖民地, 但最終
他們卻喪失所有殖民地, 但他們也沒有猜到, 之後的未來世界, 是殖民地
解放的世紀. 原來最終大家都不能保有殖民地. 最終今天反而成為了世界
的經濟大國.

當初日本和德國認為要生存下去就必須要從列強手上爭取殖民地, 但最終
他們卻喪失所有殖民地, 但他們也沒有猜到, 之後的未來世界, 是殖民地
解放的世紀. 原來最終大家都不能保有殖民地. 最終今天反而成為了世界
的經濟大國.

而日本沒有憑著殖民, 皇民教育征服世界, 但他們被打敗了, 無法再征服
任何人時, 他們的文娛動漫卻真正的慢慢主宰了全世界的文化.

1969 年的時期, 我們世界都認為未來是一個核子和太空的時代, 多少人
預言二千年時人類會登陸火星, 誰想到, 今天我們活在的未來並不是太空
年代, 卻是資訊年代? 二次世界大戰眾多兵器當中, 成功征服未來的, 並
不是飛機, 也不是戰車, 不是核武, 而是通訊員背上那個無線電.

如果我們去看歷史, 就會發覺, 在某個時點的某群人有一個願望, 他們當
時想到去達成那願望的方法, 強制去實行時, 往往反而並不是方法. 但當
他們失敗了, 慢慢的去面對現實, 願望倒是會以想不到的辦法和發展去達
成. 為此倒過來, 因為某個願望, 而以強壓去製造現實, 最終反而常是南
轅北轍.

: 引述《MilchFlasche (實踐才能發光)》之銘言：
: : 意思是說更早以前「義大利」連地理名詞都不是嗎？XD
: : 會不會太慘XD

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...

推 karst10607:這篇不錯:p 雖然前面有點不懂 但後面好像人生大道理~
→ chenglap:其實說這麼多我只是想說歷史歸歷史而已.
→ chenglap:只是指出所謂向現實妥協的那「現實」也不現實.

推 deathwomen:我頗想打破那種「中國民族主義」的歷史情感
→ chenglap:我有點不同. 我不想針對任何一個國家.
→ chenglap:順帶一提, 我常覺得北韓就是二戰勝利後的日本.

推 qlz:然而無庸置疑的，政治界總是希望藉由歷史來強化民族的內聚力和
→ qlz:自身政權正當性，因此國別史不可能消失
→ chenglap:我的理念是多元史觀. 並不需要排除國別史.

推 yamatobar:土耳其只是北約的一份子,連歐盟的準會員都稱不上
→ chenglap:對, 這點我搞錯了.

推 rainmaker2:伊斯蘭教也可以是很in的,不是多數人想像中的鐵板一塊
→ chenglap:八卦是全世界看色情網站最多的地方是中東.
→ chenglap:伊斯蘭的問題只是宗教和政治分不開而已.

噓 tomasvon:現在流行解構﹐試圖粉碎一切神聖到虛無的地步 XD
→ chenglap:何不反駁之.
→ chenglap:本來神聖這種東西是懦夫至愛.
→ chenglap:方便某些人狐假虎威之用.
推 MilchFlasche:推回來。如果神聖是真正的神聖，那也解構不來；
→ MilchFlasche:假偶像和假神破綻百出，碰一下就矛盾、碎掉了，
→ MilchFlasche:史學的假神話難道就不許戳破？不應敵視對真理追求。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 historia
時間 Fri Jan 23 11:28:01 2009
───────────────────────────────────────

推 karst10607:這篇不錯:p 雖然前面有點不懂 但後面好像人生大道理~
→ chenglap:其實說這麼多我只是想說歷史歸歷史而已.
→ chenglap:只是指出所謂向現實妥協的那「現實」也不現實.

推 deathwomen:我頗想打破那種「中國民族主義」的歷史情感
→ chenglap:我有點不同. 我不想針對任何一個國家.
→ chenglap:順帶一提, 我常覺得北韓就是二戰勝利後的日本.

推 qlz:然而無庸置疑的，政治界總是希望藉由歷史來強化民族的內聚力和
→ qlz:自身政權正當性，因此國別史不可能消失
→ chenglap:我的理念是多元史觀. 並不需要排除國別史.

作者：游蕙禎 Yau Wai Ching

1. 當局這次的諮詢對象為各中學校長或他們的代表，代表性明顯不足。根據「修訂課程的原因和理念」第5點：「為了提升學生對學習中國歷史的興趣，認識國家與香港的關連，修訂課程內容將按中國歷史發展的脈絡，涵蓋相關的香港歷史，讓學生明白香港在國家發展過程中的角色，使學習變得更切身、更有趣味。」這一點與過去中國歷史的目標有明顯差別，當局以取巧的方式進行另類「洗腦工程」，有市民戲稱這次的中史課綱修訂為「翻版國民教育」實在有以致之。此事茲事體大，當局沒有把諮詢對象對市民開放，顯然是刻意故作低調，意圖蒙混過關！

2. 擬議的新中史課綱宗旨和目標錯亂，未能符合現代社會需要。除了過往一直教授的歷史事件之外，當局加入了所謂社會文化面貌，以提高學習歷史的興趣，可是卻又希望培養個人對社會、國家及民族的歸屬感。「提高興趣」與「歸屬感」並未有直接的關係，除非是刻意避重就輕，否則當局又如何能同時達到此兩項目標呢？而且，歷史科一直最為人咎病的是前途出咯問題，不論是中學選科或大學選系，讀歷史給予香港市民的感覺就等於無前途、沒工作。難得這次的課程調整，當局諮詢文件的宗旨及目標竟無片言隻語提及過此問題，忽視中史課綱的史觀、方法論和專業化，只著重「歸屬感」云云，難免給予人「洗腦教育」之嫌。

3. 課程架構及組織安排偏頗，把香港史歸類為中國史做法並不恰當。擬議的新中史課綱除了一貫的「政治演變」之外，還加入了所謂的「文化特色」和「香港發展」，這是相當具爭議，當局不能為了「政治正確」而忽略史觀及方法論的問題。根據當局諮詢文件的第2段稱：「文化特色...從藝術、科技、交通、宗教等各方面顯示中華文化的不同面貌...」，其中「在中國近代史─元朝」的部分，根據當局的擬議課程設計包括了「對世界文明發展的貢獻」。過往在黃河流域一帶出現不少族群，例如鮮卑族，最終均被漢族所謂「同化」或曰消滅，暫且不提。可是，蒙古文明一直延至今天，蒙古國更是主權獨立的國家，當年明顯是征服了長江流域的漢族政權。當局把成吉思汗、忽必烈歸類為「中華民族英雄」、把蒙古族「對世界文明發展的貢獻」歸類為「中國史」，做法不僅不科學，而且把蒙古族璀璨的歷史當作中國史教授，可能會引起蒙古國的抗議，觸發外交風波，亦令香港學術成為國際社會笑柄。

4. 另外，就所謂「香港發展」部分，根據諮詢文件第2段稱：「讓學生理解香港在不同歷史時期與國家的互動關係，從而認識香港與國家的緊密關係，同時確立國民身份的認同。」此一說法，令人更加疑惑。必須指出，在過往的數千年，香港從沒有被單一「國家」所統治，更加不要說只有七十年歷史的「中華人民共和國」，到底「國家」是何所指呢？另外，即使以百越族或所謂「漢族」的政權，香港在公元前203年至公元前111年被百越族的「南越國」所管治、公元229年至280年被「東吳」所管治、公元917年至971年被「南漢」所管治，顯然南越國、東吳和南漢並非有連續關係的單一「國家」，相信南漢百姓對於東吳或南越亦不會有任何歸屬感，難道當局故意省略這些階段的歷史，而只著重漢、唐、明等大一統帝國？過往兩千年，香港約三分之一的時間並非由傳統中國道統政權所管治，把香港史與中華人民共和國所教授的中國歷史史觀強行結合，只會出現更多這類奇怪史觀的問題。

5. 香港史已足夠獨立成科，並不需要包括在中國史的一部分。上述已指出香港曾被南越國、東吳和南漢管理，近代更受滿清、英國、日本的管治，其中英國曾管治長達近一百六十年的時間，當中港英關係如何改變、香港與深圳河以北的政權更替之關係，可謂錯綜複雜。若把香港史合併在中國史之中，造成學生學習香港史時碎片化，不易掌握。

6. 上述已隨便舉出當局擬議新中史課綱的弊端，顯然當局改革課程的研究並不嚴謹。無可否認，長河、長江流域一帶曾孕育出璀璨的文明，並不斷向四周擴散，對東亞文明與歷史發展均舉足輕重。除了宋帝曾逃離至香港之外，香港幾乎與黃河流域的政權並沒太大直接關係，硬要把中華人民共和國或中華民國的道統中國史觀套用在香港是格格不入。更甚的，香港位處百越地區、珠江三角洲入口，過往一千年的歷史幾乎都是海洋史，海盜史、商貿史、逃難史和移民史，斷斷續續有幾百年的時間均與黃河流域政權為敵，這是香港的獨特之處。情況如同韓國深受黃河流域文明影響甚巨，但並不代表要以中華人民共和國史觀來闡述中國甚至韓國歷史。香港必須有自身的中國史觀，更科學更客觀的闡述歷史，不必落入中華人民共和國或中華民國虛構的道統中國史觀之圈套。

7. 當務之急應檢討香港的中國史觀問題，並為此廣泛諮詢和研究。香港自二戰後大量中華民國人口移民至港，主導著香港幾十年的中史課規劃。過往中國重民族輕學術，是因為處於積弱圖強之歷史階段，令

7. 當務之急應檢討香港的中國史觀問題，並為此廣泛諮詢和研究。香港自二戰後大量中華民國人口移民至港，主導著香港幾十年的中史課規劃。過往中國重民族輕學術，是因為處於積弱圖強之歷史階段，令歷史課是為政治、民族認同服務。吳克儉局長曾稱：「讓中史課歸學術。」真正令歷史科回歸「學術」並非教授「四大發明」、「鄭和下西洋」而已，而是發展出一套客觀科學的歷史科，使學生從小學至大學學習中國歷史亦不會有任何衝突及矛盾之處，這是必須發展出香港的中國史觀重要之處。

8. 另外，只有極權國家史觀是由宏觀至微觀教授。現今大多數已開發國家及地區，均是由微觀至宏觀教授歷史。例如居住在元朗的學生，先學習元朗歷史、接著是香港歷史、繼而是百越/嶺南歷史、然後華夏/東亞歷史，最後是世界史。這才能培養出學生獨立思維，學習個人與社會、國家的關係。當局應考慮將中國歷史科和世界歷史科合併，以規劃出更完整「歷史科」。並向英屬直布羅陀、丹麥的格陵蘭和美屬波多黎各等自治領地取長補短，參考他們如何闡述屬地與宗主國之間的歷史科，讓學生能以科學及客觀方式學習歷史，讓歷史課真真正正能回歸學術。

作者：Sian Lo Lung

陳雲的一整套理論是建基於香港幾十年一直使用中華本位史觀。那是中華本位史觀的自然展發。

獨派要有自己自然的論述、理論、一套講法，就要發展自己的史觀，即是完全的香港本位史觀。

粵文化和粵身份於香港的重要，香港本位史觀自然會參雜百越（百粵）本位史觀。固然還有南洋本位史觀、英國本位史觀、海洋中華本位史觀。

作者：Sian Lo Lung

在中國的史觀中，英國是壞人，清朝就算沒有多好，也是受害者；在香港的史觀中，英國是好人，清帝國就算不是壞人，也是好人有限，或者抵死。

不同的史觀其實都是真實，或說真實的一部份。史觀的不同是在於，提及甚麼，不提及甚麼，強調甚麼，忽視甚麼。

例如：香港五十年代至七十年代的事，香港人過往只認識的是自由華人本位的史觀，強調甚至只講並強調中國人逃難來港的艱辛、之前在中國的慘烈和中共的喪盡天良。

在中國的史觀則是，在中國艱難的時候，香港得到大量中國人移民來港，中國向香港輸送了大量人力、人才和他們帶同的技術、知識和資本，香港得以發展工業和經濟起飛，香港和身為香港人虧欠了中國和中國人。

香港本位史觀則是，固然現在大部份的香港人或他們的長輩在那時的身份是偷渡來港的中國人難民，不過如果貫徹香港人本位的話，就是，那時在中國的中國人發生的問題導致大量難民湧港，不但打斷香港的民主進程，難民製造治安問題，而且暴漲幾倍的香港人口使得居住環境惡劣，水資源變得短缺，面對一同歸西的困境，香港被迫工業化，因為只有工業才養得起這麼龐大的人口。

作者：光輝歲月

[八十年代] 支持獨立的新移民後代: 鄭南榕

香港人可能不太認識鄭南榕,
他是一個新移民的後代,
他的父親是中國大陸的移民.
因為出身是新移民, 所以在二二八事件中,
他們一家差點成為被臺灣人報復波及.
作為移民後代, 事實上也經常遇到被人排斥, 歧視.

後來鄭南榕讀書時, 成為優秀的哲學系學生.
在修讀哲學時, 對於自由思想產生了濃厚興趣.
最後因為堅持不選修政府要求必修的「國父思想」
而沒有辦法得到畢業證書.

在八十年代伊始, 臺灣發生了美麗島事件.
美麗島事件使臺灣走向動盪的八十年代,
我們今天都叫這件事作美麗島,
但當年可被政府稱為「高雄暴力事件叛亂案」
大量的「暴徒」被捕, 被警察關起來毆打, 虐待.
後來更被審判, 監禁.
社會上自然也有一群人不斷指責「暴徒」.

但這件事卻引發了不少臺灣人,
開始思索臺灣未來的問題,
其中包括了鄭南榕, 他因此開始寫作投稿.
他開始在立法院旁聽,
並不斷寫文投稿發表意見.
最後他決定創業, 要建立一本相關的雜誌.
他一步一步的建立起行銷, 印刷等網絡.
開始推廣民主自由.

當時臺灣還在黨禁與報禁當中.
你發表言論, 出版刊物,
都可能就會被警察以某種控罪上門拘捕.
並會被法院判刑, 當年的臺灣並不那麼民主自由.
特別是你在當年主張臺灣獨立,
政府會對你額外監視和針對.

有些人不分青紅皂白, 覺得只要犯法是不對的,
把少數人立下的法律這條雞毛當成利箭,
去衡量對錯, 那鄭南榕就是犯法的人.
當年有「臺灣省戒嚴期間新聞紙雜誌圖書管制辦法」
一條只要有「挑撥政府與人民感情之圖畫文字」
就可以查禁的法律, 毫無疑問.
鄭南榕的雜誌不斷的被警察「依法行政」.
當然, 法就是他們自己訂的.

後來, 他被捕被告, 就這樣被判了入獄.
他對此的評價很簡單.
他覺得臺灣的政治一貫如此的話,
那臺灣也不過是個大監獄.
出獄了也沒有得到自由.

作為新移民的後代, 他被歧視的經歷.
卻沒有讓他仇恨或者貶低臺灣人,
相反, 他認為會有這種衝突,
並不是在於臺灣上的本地人, 排斥移民.
而是在於移民因為心裡有另一個效忠對象.
導致他們未能忠於臺灣. 接納本地人的文化.
並不斷的回避二二八事件的責任,
移民和本地人的衝突就無法消解.
他在一次演說中大聲的說出來,
「我叫做鄭南榕, 我主張臺灣獨立. 」
這段有被保存為影片, 而且今天還能找到.

當年這樣講是犯法的, 刑法, 不是憲法.
結果, 第一個公開主張臺灣獨立的人.
卻是一個勇敢的新移民後代.
他之後經常強調自己是個新移民,
支持臺灣獨立.
但必須注意的是, 他從沒加入過民進黨.
最多只是視他們為盟友而已.

後來他的雜誌刊登了許世楷寫的臺灣新憲法草案,
不久, 他因為這個新憲法「主張分裂國土」而被查禁.
而被控涉嫌叛亂,
過去警方都是用其他控罪去騷擾他,
讓他被捕, 囚禁, 他也還能接受.
因為這樣警方也自知理虧, 才會造其他罪名.
但這次是直接因為文章內容而被控,
他就無法接受, 就是說,
政府已惡化至覺得內容入罪是有道理的?

他憤怒的拒絕出庭應訊, 他表示,
你要他到法庭, 就派人拘捕他.
他就在雜誌社, 等你過來.
而且他必然會在雜誌社反抗到底.
他更聲言, 政府不可能抓到他.
只可能抓到他的屍體.

這樣, 他就在八十年代的最後一年,
把自己關在雜誌社裡.
在雜誌社裝了鐵窗和網子, 阻擋催淚彈.
也裝了鐵門, 去抵擋警察.
預備了警察會斷電, 所以自備了發電機.
也準備了木劍和汽油彈自衛.
最後, 他預備了自焚的工具.
他認為, 臺灣必須像韓國一樣,
出現犧牲的烈士, 臺灣才能夠突破瓶頸.
那他就是這個烈士.
最後在警察攻堅差不多成功時,
他真的實現了這句話.
以自焚這種痛苦的方式讓自己成為了烈士.
不久之後, 曾跟他一起工作過的詹益樺.
也在總統府前自焚殉死.

當然, 由政府長期影響的媒體.
還是以叛亂, 投擲汽油彈這件事去報導.
並說他已經是瘋狂狀態,
既攻擊警方也攻擊其他同事.
是個「令人膽寒」的「狂徒」, 應該「譴責」.
總之重點並不在於政府之前對他做了甚麼,
錯的一定是抗爭的人, 政府永遠是對的一方.
查一下當年的報紙就會知道.

雖然有些人質疑鄭南榕殉道的必要性,
當時的總統李登輝也覺得, 這並不是必要的.
但是既然他選擇了這樣做.
別人能做的, 就是尊重他的選擇.
無論如何, 自此之後,
臺灣就再也沒有用公權力壓制言論.

有一點相當確實的. 鄭南榕的勇敢,
在一個社會九成人都不理解的時代,
勇於發表整個社會都沒人敢發表的主張.
並在一個法律毫無保障的時代,
踏實的實現自己的主張.
我們並不能只看到他烈士的部份,
而忽視了他的遠見, 強大的決心與行動力.

不久之後, 就發生了六四事件,
八十年代結束, 臺灣將走向驚天動地的巨大變化.

有一點相當確實的. 鄭南榕的勇敢,
在一個社會九成人都不理解的時代,
勇於發表整個社會都沒人敢發表的主張.
並在一個法律毫無保障的時代,
踏實的實現自己的主張.
我們並不能只看到他烈士的部份,
而忽視了他的遠見, 強大的決心與行動力.

不久之後, 就發生了六四事件,
八十年代結束, 臺灣將走向驚天動地的巨大變化.

Canis Lin:
台灣自己的歷史課本都不太會提了 (至少我20年前那年代的課本沒寫)。
中國國民黨跟中國共產黨都一樣，從教育洗腦不會讓人們知道太多"不該知道的"。

Patpat Lau:
在華人社會一直把官修歷史視為金科玉律，一個正常的社會，官修歷不會被社會視為歷史的全部，只有中港台把官方歷史等同歷史，必須反省這種怪論，特別係中台都在篡改歪曲歷史

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 有漢語的八卦嗎?
時間 Sat Nov 15 20:34:29 2008
───────────────────────────────────────

※ 引述《softree (剿匪不力)》之銘言：
: ※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: 其次我認為任何語言學上分類都是人為的、強制的和暴力的
: 這和人類學的道理是一樣的
: 所以無論是語言還是種族上劃分都會帶有國家的烙印---
: 關鍵是哪種分類能獲得大多數人的認可
: 否則不同人口中出來的語言都是不同的語言
: 我雖然不認為光著身子上街的人違法
: 但我還是建議穿上衣服再去逛街
: 不然會著涼的

人類從野蠻中發展過來, 我們的祖先誰都是強姦犯. 這算是
八卦嗎?

若算八卦, 那就好了, 這我不犯版規.

用政治去分類是建基於暴力, 但語言學並非暴力. 你得認識
到一件事, 政令是以人為的手段去改變環境, 而科學, 則是
倒過來, 並不是改變環境, 而是客觀地去了解和認識環境.

語言學是為了建立一種可以量定的標準, 而不是將自己主觀
的想法, 以力量去強迫別人接受. 我們接受這種說法, 是因
為這種說法不會自相矛盾, 而任何自相矛盾的信仰, 都會引
起大量沒必要的偏執和爭論.

我相信科學而不相信權力, 因為權力是壓制問題, 科學是解
決問題. 以你所讚揚的秦始皇為引子好了, 有了他, 我們今
天嶺南人為何並不書同文, 言同語?

秦始皇以暴力統一了一切, 而大自然和文化的力量卻重新把
這統一的東西分回來. 秦始皇以為自己是始皇帝, 日後他的
子孫也會千秋百世, 但最終他的王朝卻極其短壽.

他自己也吃了不來來歷的丹藥而不長壽, 他有權力做他想做
的一切, 卻每一件事卻依他所想的目的相反方向而行. 以權
力強推的事情, 只會適得其反.

秦始皇只是顯示, 權力這麼偉大的人類在宇宙和自然面前,
不過是一隻渺小而愚昧的猴子.

科學需要的不是得到大部份人的認可, 科學需要的是觀察,
推理, 驗證, 地球並不會因為大部份人認為是平的, 就會變
成平的. 科學正是倒過來, 將大部份人不合乎現實的認識,
慢慢的逆轉過來的力量, 因為清楚的邏輯, 足以壓倒任何形
式的偏見.

國家也許有意將烙印烙在語言上, 但我們作為一個人, 一個
公民, 一個有自由意志的人類, 為何就那樣同意並贊成這種
烙印? 這有甚麼理由, 我們非要這樣做不可? 既然我們不會
因為食人族食人, 而跑去食人, 為何我們要因為國家有意向
語言予以烙印, 就將這件事合理化?

民主國家, 不少本來就沒有女性投票權, 有些則不給黑人有
投票權, 而要如果遷就國家下去, 那些女性和黑人, 一直都
不會有投票權. 但最後, 他們有了投票權, 正是因為我們作
為公民, 會有和國家不同的想法, 我們公民的責任, 是以我
們的意志去學習最多的事情, 想得比國家更遠, 更多, 最終
去改變國家.

如果我們只是國家說甚麼, 教甚麼, 我們就認為是甚麼, 那
我們擁有的, 不過是控制國家的那些人, 他們觀念的複製品
, 那我們就不擁有國家, 只是國家擁有我們. 我們也無法領
導國家, 使國家進步, 因為我們腦裡沒有比國家更多的東西
, 世界會進步, 正是因為我們想的東西和國家不同. 而不是
因為我們想的東西和國家相同.

既然, 我們不因為過去有祖先是強姦犯, 就去認同了強姦這
回事, 我們為何要用古代的暴力, 作為理由, 去支持或同情
現代的暴力? 關鍵不是甚麼大部份人的認可, 關鍵是用不當
的手段去強行令大部份人認可, 然後再推銷自己所主觀認為
的東西, 這是卑鄙而且不合邏輯.

而且, 大部份認可只在自己覺得是才用, 偏偏真正取得「大
部份人認可」的手段, 例如普選, 卻不是真的去敢去面對,
不打算去面對大部份人不是錯. 但既然大部份人認可正是大
家所最不願意面對的事情, 我們何必又經常將大部份人當成
一種理據? 如果我們找出了矛盾之處, 卻舉出一個不能證實
的大部份人說, 這個矛盾是我們應該接受的, 這不是一種迷
信嗎? 我們憑何說大部份人這樣想?

既然大部份人並不存在, 那我們所有思想都應該可以考慮.

光著身子上街會著涼, 是因為你住在溫帶, 但我們香港是在
亞熱帶的, 一年幾乎有八個月是夏天, 對我們來說, 這根本
就不合乎大部份的情況. 在你看來是常識的東西, 在別的地
方和別的人眼中, 是有一套完全合理又跟你不同的常識.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()

作者：游蕙禎 Yau Wai Ching

8. 另外，只有極權國家史觀是由宏觀至微觀教授。現今大多數已開發國家及地區，均是由微觀至宏觀教授歷史。例如居住在元朗的學生，先學習元朗歷史、接著是香港歷史、繼而是百越/嶺南歷史、然後華夏/東亞歷史，最後是世界史。這才能培養出學生獨立思維，學習個人與社會、國家的關係。當局應考慮將中國歷史科和世界歷史科合併，以規劃出更完整「歷史科」。並向英屬直布羅陀、丹麥的格陵蘭和美屬波多黎各等自治領地取長補短，參考他們如何闡述屬地與宗主國之間的歷史科，讓學生能以科學及客觀方式學習歷史，讓歷史課真真正正能回歸學術。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CultureShock
標題 Re: [分享] 關於文化認同
時間 Sat Feb 7 12:01:16 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《wielain (wielain)》之銘言：
: ※ 引述《Starwindd (㊣白果涼粉應援團)》之銘言：
: : 華人的職業隊似乎就少了這麼一分熱情。
: 職業運動球隊在大陸也是以地區來支持球隊的.而且互相之間也還蠻對立的.
: 比如"中超",大家基本上也都是只持所在地區/城市的球隊.我想是因臺灣
: 本身比較小的原因吧.
: 比如如果有一個大中華地區籃球聯賽.遇到上海隊VS臺北隊,我想你們也會變成
: 以城市來支持球隊了.

我覺得是不太一樣的, 老實說一句, 這種支持只是在沒有選擇底
下選一個比較接近自己而已. 跟西方日本那種「歸屬感」的程度
有一段不少的距離, 簡單一點說, 這種支持是可有可無的.

也就是說, 所謂的支持也只是逢場作興而已, 說要售賣校徽, 紀
念品, 或者故意去買票支持自己的球球, 這樣的事情根本就不怎
樣存在. 根本就不可比.

而我很相信這是源自學校教育的不同.

就我的觀察, 至少在香港, 學生對於校際比賽的歸屬感並不強.
一般校隊比賽勝利, 除非自己是校隊成員, 大家並不會特別高興
, 因為老實說, 那只是一個「跟你讀同一學校的別人參加比賽贏
了」, 那是一個「別人」, 沒有共榮也沒有共辱.

跟日本, 美國把校際比賽隆重其事不一樣, 香港很多時校際比賽
發生了, 學校裡大部份人都不知道, 沒意識到. 只有在結果公佈
時才會「哦」的一聲接受了結果.

也就是說, 校際比賽並非「全校盛事」.

在學校裡, 每人的重心都是怎樣去發展自己, 特別是成績, 或者
就算是其他學科或體育成就, 也是相當個人的. 有很多時在學校
裡根本就視其他同學為競爭對象, 而很少有「我們是同一學校,
我們是和外面競爭」的想法. 勝者為王, 敗者為寇地, 只要自己
能夠升上去就好.

我教過的新移民學生, 說過大陸的情況, 似乎並沒有比香港好.
對於歸屬感的培養和重視, 華人可謂是十分低落的, 或者說, 根
本一整個政策就相當的無視歸屬感. 在政策上也很欠缺寬容, 甚
至我覺得教育政策上有意無意地, 根本就很壓抑歸屬感的培養.

比方說校際比賽的時候, 往往不鼓勵學生自發去支持, 要不就是
完全無視, 要不就是強迫性 (即是學校強行組織學生應援) , 這
些都無視培養歸屬感的.

另外, 欠缺母語教育 (這點似乎中港臺都一樣, 或者香港好一點
) , 使學生在產生對自己所屬地區語族的並沒有被正式認同, 也
引致了很多人會把通用外語(例如國語, 英語)當成高級語言, 而
把自己的母語視為二流的語言, 或者方言. 也培養了一種崇外的
價值觀.

不肯定母語的價值, 甚至視為溝通的阻礙, 這引伸到更多的價值
觀衝突. 這會妨礙歸屬感的培養, 因為歸屬感是排他的, 如果你
要強化某種歸屬感, 就難免弱化另一種歸屬感. 讓每人能擁有自
己有而別人沒有的東西, 並肯定其價值, 是培養歸屬感的重要元
素, 但華人教育界或者整個社會, 在這點上根本就是抗拒.

明顯地, 我們的教育傾向似乎是不尊重個體差異的, 我們總希望
歸一化, 讓孩子變得「和其他孩子一樣」, 不贊成標奇立異或者
太有個性, 同樣也不希望自己的孩子的文化和語言和其他人有甚
麼分別. 而這樣的教育哲學, 就產生了一群歸屬感薄弱的人, 簡
單一點, 就算孩子自少慣用左手, 我們還是硬要改成右手.

這樣歸屬感當然薄弱, 因為「自我」其實大部份被消除了, 人不
過是「群體」的一員, 但這並不等於大家都為群體而團結, 相反
, 只是培養了一種狐假虎威的個性, 期望群體的成就能夠為個人
帶來利益.

這點也反映了在學生的行為上, 不少學生看到學校每年入大學率
是 0%, 就覺得自己無論怎讀都不可能入大學. 而索性放棄. 但
大學是公開試, 事實上別人考成怎樣跟你是無關的, 為何會有這
種想法? 這也是群體意識的差別.

同樣, 倒過來說, 當群體的成績好, 即使自己沒甚麼成就, 也會
覺得自己比其他人優勝. 但這裡的重心是「自己」, 如果讀一家
名校, 別人知道你讀名校而崇拜你, 大家似乎很樂意地接受了這
種尊敬. 而不會覺得, 我讀一家好的學校, 但我沒有甚麼真的比
別人優越, 我應該感到羞恥.

(我自己也是讀這種學校出來的, 所以能夠理解這種心態)

我發覺的是, 同樣是「群體」, 華人對群體的觀念和外界的差別
是在於, 華人普遍認為「我是群體的一部份」, 而美日歐傾向是
認為「群體是我的一部份」.

華人渴望群體變強, 而令弱的自己也變強. 而群體弱, 則自己也
會有所損失. 所以一旦群體變弱, 自己的信心也會失去了, 因為
自己的力量是源自群體的, 華人希望自己是「多數」, 而多數也
代表合理.

而[green][b]別人則是認為, 群體弱小不重要, 因為我自己先變強, 就能夠

而別人則是認為, 群體弱小不重要, 因為我自己先變強, 就能夠
令群體也變強. 群體是我的圖騰, 群體也是我和其他人的分別,
我不介意我的群體有多小, 正是因為群體小, 才顯出我和其他人
的不同.

若我是合理, 而我並不是多數, 那意味著, 我的想法比起多數人
還要優勝. 因此, 我得以個人行為和成就證明我自己是合理的,
然後去改變這大半個不認同我的世界.

以上述的例子, 讀一家很差的學校.

前面的想法, 就是認為我讀很差的學校, 所以我會感到信心喪失
, 因為看到別人都失敗, 而覺得自己也很可能失敗.

後面的想法, 就是認為我讀很差的學校, 那正好, 別的學校可沒
有成為第一個進大學的學生的榮譽, 那就由我成為第一個吧.

這才是勇氣吧? 我們在教育中經常強調做人要有勇氣, 但勇氣是
甚麼和怎樣實行的, 似乎就沒甚麼著墨了.

我想撫心自問, 在這裡大部份人, 一旦遇到讀差勁學校的情況,
心態都比較可能是前者而不是後者吧? 在教育的生涯中讓我發覺
一件事, 你得要先肯定和建立了個人的價值和形象, 尊重每人的
差異, 才能夠產生歸屬感. 我們很害怕自己是世界剩餘一千個還
會做某件事的人, 但別人卻很樂意成為世界剩餘一千個的幸運兒
, 這似乎是對同一件事的完全相反觀念.

歸屬感源自「與人不同」, 而不是「與人相同」. 因為我們不尊
重也不提出「與人不同」, 所以我們也難以培養歸屬感. 最後這
也影響到我們的自信, 是建立在甚麼地方上.

畢竟如果我們連穿一件自己喜歡的衣服走上街, 也怕被別人視為
古怪, 那我們真的能說得上是有自信嗎? 如果我們對真正只屬於
自己的東西抱以懷疑, 否定的態度, 那歸屬感也是空中樓閣.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (02/07 12:07)
→ feoteng2003:很抱歉 你太以單一的狀況去普遍化解釋現狀了
→ feoteng2003:至少以我的經驗來說 職業球隊 學校 城市 國家
→ feoteng2003:不然我們以前支持台灣職棒球隊是支持假的?
→ feoteng2003:球隊 學校 城市 國家 之間的認同感還是頗有差異
→ feoteng2003:請不要一概歸於教育如何如何
→ chenglap:我只看學校上的分別和影響. 因為我是前教師.
→ chenglap:原因並不會只有一個, 但這無異是重要的原因.
→ chenglap:也許改善了教育的問題, 問題還是存在. 但那不等於教育
→ chenglap:上沒有問題, 沒有影響.
→ chenglap:這是我說, 我相信源自教育的原因.
→ chenglap:如果要推敲, 你也可以說, 是甚麼社會導致有甚麼教育.
→ chenglap:但相比起任何其他地方, 教育都是最容易入手去改善之點.
→ chenglap:要細分的話, 連每人對國家的歸屬感都有微妙不同.
→ chenglap:對民族的觀念又有微妙的不同.
→ chenglap:支持球隊的方式, 也是每人都不同的.
→ chenglap:但如果我們要講求這種差異, 就不該用「歸屬感」一詞概之.
→ chenglap:畢竟之前討論的正是「自我認同」, 自我這詞不該忽視的.
→ chenglap:球隊只是例子, 並不是重點, 我希望這點能被理解.
→ chenglap:換句話說, 重心是「我」與「群體」間的關係.
→ chenglap:比方說, 很多人愛國, 跟他是否會拿槍上戰場是兩回事.
→ rainmaker2:歐洲球迷也有很多人是牆頭草
→ rainmaker2:只有強隊來比賽或者已隊成績好時才會入場
→ rainmaker2:其他時候就愛理不理
→ rainmaker2:鐵桿球迷本來就是少數
→ rainmaker2:至於美國的校際比賽其實也只有美足和籃球有人注意
→ rainmaker2:其他項目也是沒有很多學生理會的
推 wielain:歸屬感確實有差.畢竟人家這種模式上百年了.
→ wielain:只是支持是可有可無的對那些狂熱的球迷來說就不公平了些.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CrossStrait
標題 Re: [新聞] 53%港人開心迎回歸15周年
時間 Sat Jun 30 09:28:55 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《ottoyu (otto)》之銘言：
: 推 chenglap:香港是我們香港人的. 61.18.51.146 06/29 21:35
: → chenglap:不是侵略者的. 61.18.51.146 06/29 21:36
: 香港是香港人的，也是中國人的，難道香港不是中國領土，它只不過是特別行政區而已，
: 其他沒什么特別的，你憑什么不讓別的國人去？
: 就如同台北是台北人的，也是台灣人的，有問題嗎？
: 誰是侵略者？中英有協議，主權移交沒問題。大陸人去香港也按規定辦理手續，出入香
: 剛沒問題。你如此情緒化的發言，自我情緒的控制能力太差。

把人類當成「自己擁有的財產」.
這種制度叫作「奴隸制度」.

「擁有」這個概念是一個糊塗賬, 甚麼叫擁有? 搞清楚一點, 不是臺灣
人擁有臺北, 而是臺北人擁有臺灣這個身份認同. 某天若這個共同的身
份認同, 從臺北人的心中消失, 則這件事也會結束.

是的, 你的想法, 不僅有問題, 而且問題很大.

你想像中的那種擁有, 是想像認為「我是臺灣人, 所以臺北是我的, 所
以我有權統治臺北」, 不對, 這件事應該這樣想, 「我是臺北人, 今天
的我也認同臺灣, 所以我是臺灣人. 我願意和其他臺灣人合作, 共同守
護臺灣」.

「臺灣人」只是一個「被擁有」的身份認同, 因為有了人類, 有人類自
認為臺灣人, 所以才有臺灣人. 而在這個臺灣島上居住的人, 因為逐漸
形成起一種共患難的意識, 不論臺北人, 高雄人, 臺中人, 他們都一起
以臺灣人自稱自己, 他們互相不「擁有」對方, 他們各自選自己的市長
, 沒有人認為高雄人應該決定臺北的市長, 或者臺北人就應該決定高雄
的市長. 他們互相可能也會有不滿和利害衝突.

一個人只會確定擁有的是自己.
其他的所謂擁有, 就只意味著增加責任.

人類擁有家庭時, 擁有他的兒子時, 不代表他「擁有決定他兒子生與死
的權力」, 只代表他擁有照顧兒子的責任. 他可以割離這種關係, 捨棄
這種責任, 但他不能說, 他擁有兒子, 所以要殺是他家的事情. 兒子一
出生, 兒子就擁有他自己, 而不是父親的財產. 當大家的想法有衝突時
, 父親無權決定兒子的命運.

你去到美國, 你隨便踏進別人的家, 別人可以一槍將你打死. 不會有著
所謂「我是美國人, 你的家是屬於全美國人的, 所以我也擁有你的家」
這樣的道理, 別人不會接受的.

當然如果你相信的是奴隸制度, 那麼, 人類, 或者他所居住的土地, 都
可以是一群見都沒見過臉的人的財產. 那麼我以上的話, 你想你應該是
不認同的, 那麼自然地, 這是清楚的意見分別. 沒甚麼說服的需要就是
了.

: 哪個香港人祖籍在香港？一千年前哪個香港人住在現在的香港？不過比別人多來了兩代，
: 就說什么生于斯長于斯？
: 土地屬于生于斯長于斯的人民？印第安人、琉球人、巴勒斯坦人的土地哪？
: 就算土地確實屬于生長在其上的人民，也是屬于全體中國人的。廣州是廣州人的廣州，是

我數不出來, 我父系血緣上的祖先是在鴉片戰爭時在香港島拾回來的棄
嬰, 也許祖籍是俄羅斯?

生於斯長於斯就是生命有意識之後的現實, 反而我覺得把這扯到千年前
你連名字都說不出來的祖先, 在中文上也說不通.

印第安人, 琉球人, 巴勒斯基人的土地是被侵略者搶奪的. 假設你希望
加入成為那些侵略者的一員, 或者認為那是一種正確的行為, 我沒意見
, 我也覺得很多人很羡慕當侵略者. 這很正常.

古往今來, 直至未來, 想要統治別人的人不會少, 想要抵抗的人也不會
少. 統治者方既有秦始皇, 成吉思汗, 凱薩. 抵抗者方也有田單, 華盛
頓, 威廉泰爾, 人的成長經歷會讓他加入其中一方. 這場在歷史長河的
萬年爭鬥會持續下去, 不會輕易結束. 過去反抗者的後代, 可能會變成
新的統治者, 過去統治者的後代, 也可以加入反抗者. 每一個活著的人
都可以做出這樣的選擇, 而不受他的血緣影響.

只是在不同的時空, 不同的地點, 再一次的交鋒而已.

我的性格決定了我的陣營, 物以類聚, 感覺到和我性格相容的人, 就算
一開始跟我陣營不同, 也會慢慢走近. 跟我性格不相容的人, 就算本來
陣營相同, 最終也會討厭我. 我不會討厭另一個陣營的人, 或者覺得應
該殺之而後快, 就算把他們殲滅了, 未來可能我自己的子孫就是這樣的
人也說不定. 在不針對我的前題下, 這種萬年甚至十萬年的戰爭, 沒有
爭一日長短的需要.

讓更多人受統治而被決定命運, 讓更多人能決定自己的命運, 這兩件事
打從一開始就不相容不是嗎?

讓更多人受統治而被決定命運, 讓更多人能決定自己的命運, 這兩件事
打從一開始就不相容不是嗎?

--
民國無雙更新 v1.3 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

順便宣傳一下 SLG 版,
(C)lass > 8 戰略高手 > 11 GameTopics > 28 SLG
因為沒人氣的關係, 接下了版主之位. 想談戰略遊戲的, 不管新舊的都
可以過來. 我有玩過的多少都會答一下.

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (06/30 10:02)
→ icrose:一個美國人不能未經許可進入他人住宅
→ icrose:但，駕機飛過他人住宅領空無需直接向住宅
→ icrose:主人同意，只需遵循法令和行政機構許可
→ icrose:這便是其他美國人享有該“私有”土地部分
→ icrose:相關權利的表現。
→ icrose:其他的，還包括警察進入他人住宅權力，也是
→ icrose:建立在為了維護其他公民的合法權益不受侵害
→ icrose:所以授權警察可以進入私人住宅。
→ icrose:私人住宅并不如國家領土一樣享有絕對的禁止
→ icrose:他人進入的權利
→ icrose:另外，香港（整體）不是香港人的
→ icrose:九龍是九龍人的，新界是新界人的
→ icrose:它們各自都屬于生于斯長于斯的人
推 baboosh:老師好久沒飆長文了
→ chenglap:其實文章這回事, 越短越好, 長很容易就會
→ chenglap:被斷章取義或者偷換概念的.

推 twed:睡了一晚，我已經理解老師了，听說明天香港人
→ twed:要上街游行，不知道老師去不？我對香港人有信
→ twed:心，再怎么折騰也不會像埃及人那樣侵害女記者
→ chenglap:不, 我想你很難理解我.
→ chenglap:至少你得要先跟我談談不是政治的話題.
→ chenglap:你才有可能理解我的想法.

推 momoTT:謝謝老師的長文<(_ _)>

→ ianlin45:你的文章自己就常偷換概念不是嗎
→ ianlin45:把整個城市偷換成"自己家"這種私有財產
→ ianlin45:一個城市的"所有權"應該是屬於那個國家的
→ ianlin45:國民, 限制遷徙居住那是很落後的觀念
→ ianlin45:至於要講身份認同, 一個合法(甚至非)居留
→ ianlin45:在一個城市工作、生活, 就可以稱為某市人
→ ianlin45:憑什麼一定要有怎樣的出身來歷或是思想?
→ ianlin45: 補: (甚至非法)
推 AchillesHust:同意樓上。合法就好了。
→ AchillesHust:這麼排斥非香港人﹐移民制度怎麼辦﹖
→ chenglap:當我們講的是我們有權不受他國統治時,
→ chenglap:中間突然說成是排斥移民, 這才是偷換觀
→ chenglap:念. 是在中途把主題給易了位吧.
→ chenglap:我倒想問甚麼時候會主題換成這樣的?
→ chenglap:我自己公司的股東, 新移民已佔了近半.
→ chenglap:而你們似乎突然跑了去談戶籍制度的問題.

Sian Lo Lung: 看到上面那個留言，是不是那麼禁忌呀？不論原因，那也是一種支持港獨吧。

Sian Lo Lung:
這樣，其實是不是你們沒有吸收過我們的資訊、經歷過我們的處境？簡單來說，就是困境的出路，也是尋求幸福的道路。可能你們只是看到目前這個小小的困境，但就如某人所講，人禍不是天災，不是意外，不是隨機的不幸，人禍是累積出來的結果。

Wan Lik Hung:
我只是說林榮基的立場，不是我的觀點，我認為即使中國是有如西方民主國家，香港亦有需要獨立，香港已和中國分開百多年，香港人已形成跟中國人不同的文化，男女平等承繼遺產，求職不講人脈關係，這是大多數香港人所認同的，這都跟大陸和台灣不同。

一個地方要獨立不一定是因暴政，蘇格蘭、魁北克要獨立，是因為英國、加拿大是暴政嗎？

Sian Lo Lung:
我對魁北克歷史不認識，但蘇格蘭的確被英格蘭傷害過。除了專制暴力，蘇格蘭語言和文化也是有意和無意地被同化過，漸漸消失，現在的蘇格蘭格仔裙是後來復興出來的，與原來的樣子不同。原先主張蘇格蘭獨立的人轉用公民民族主義是後來的事。

其實想想一個問題就瞭解，為甚麼南丫島不主張獨立？為甚麼長洲不主張獨立？香港一些地方都明顯有比較自成一角的文化和環境的，直至現在為止卻沒有主張獨立。看各國的獨立史，對當地的人來說，原本的國家是有個最後機會的，不過錯過了，當地人瞭解到那樣是沒有未來的。

Sian Lo Lung:
英國對待香港的方式是吸取了很多教訓而得來的。

一個地方的自體意識不一定會覺醒，而自體意識的覺醒也不一定會導致獨立。

Sian Lo Lung:
其實各國家的獨立史，支持獨立的人是有各種不同的原因。

例如我提到原先主張蘇格蘭獨立的人轉用公民民族主義，這樣即是所吸納的新支持者跟之前就支持的人是有不同想法的。例如北美殖民地獨立，很多香港人知道加茶稅一事，但當中更大的問題是威脅到當地的自治傳統，此例一開，祖國對當地的權力伸張就會陸續有來，這裡至少就有兩個不同的原因。華盛頓本來非常熱愛英國文化，一心向著英國，自然地，他變成支持獨立的原因又有所分別。

其實香港的情況也類似。

留名

話咗語言係好影響思想嘅工具